# MVP 

 * отличия MVP от продукта
    * MVP
        * Ручные продажи
        * Кастомизация под каждого клиента
    * Продукт
        * Похож на коробочное решение
        * Можно отгрузить в клиента с минимальной кастомизацией или без неё
 * место MVP в этапах CustDev
    * Подтвердили гипотезу о проблеме
    * Нашли сегмент аудитории, у которого проблема подтверждена
        * предполагаем, что поняли потребность аудитории, нашли решение
        * надо собрать это решение и вернуться к аудитории — забрать деньги
    * Предположили размер ценности (время/деньги).
    * Записали прилагательные, которыми они характеризуют свою проблему
 * охват MVP
    * Версия продукта с минимальной функциональностью, решающей одну из проблем пользователя. 
    * Она позволяет протестировать гипотезы о продукте и рынке, получить обратную связь от реальных потребителей
    * Версия продукта, которой достаточно, чтобы решить проблему пользователя
    * сделан удобным конкретному сегменту
    * Minimum Viable Product vs. Minimum Delightful Product
        * Создание минимально "классного" продукта вместо минимально «жизнеспособного»
        * Гештальт/суть/ядро продукта
            * комбинация UX и функционала
            * остаётся постоянной длительное время
            * примеры:
                * Простая форма поиска и страница результатов у Google
                * Список друзей и лента новостей на Facebook
                * Модель SAP API
                * Основа архитектуры приложений и мульти-тач интерфейс на iPhone и iPad
        * Дизайн
        * Качество
 * цель пилота
    * проверить гипотезу успешности продукта, затратив минимальные ресурсы
    * проверить готовность рынка к продукту
    * потратить меньше времени/ресурсов команды на создание работоспособного решения
    * опередить конкурентов и начать захват рынка
    * создать базу для анализа поведения и потребностей пользователей, чтобы понять как развивать бизнес
    * получить внимание инвесторов или открыть возможности для краудфандинга
 * критерии успеха MVP
    * получить деньги
    * перейти на следующую стадию воронки - контакты пользователя, согласие продолжать взаимодействие
    * идеи для изменения/перезапуска MVP
 * в какой момент переходим от MVP к продукту
    * когда затраты на масштабирование превышают выручку
    * когда гипотеза подтверждена продажами
 * примеры MVP
    * youtube - сервис знакомств
    * viagra - лекарство от сердца
    * foursquare - MVP google docs
    * airbnb - airbed and breakfast
    * zappos - MVP сайт с фото обуви из соседнего магазина
    * virgin atlantic - MVP со 100% предоплатой в безвыходной ситуации
    * dropbox - MVP видеоролик и анкета
 * план создания MVP
    * что хотите проверить: ключевой параметр бизнеса, без которого нет смысла вкладывать деньги
    * на ком проверять: сегмент ЦА
    * ключевая ценность для данного сегмента
    * в какой среде будет планируемый продукт
    * критерии проверки MVP
    * где искать ЦА

## Цели MVP

 * ![](./MVP/mvp1.jpg)
 * ![](./MVP/mvp2.jpg)
